\clearpage % Rozdziały zaczynamy od nowej strony.
\section{Wstęp}

W ostatnich latach jesteśmy świadkami dynamicznego rozwoju sektora usług internetowych. Jest to spowodowane zarówno dynamicznym rozwojem infrakstuktury sieciowej poprawiającej zarówno dostępność jak i jakość połączeń internetowych, a także standaryzacją oraz osiągnięciem dojrzałości przez technologie wykorzystywane przy tworzeniu aplikacji wykorzystujących stos technologii sieciowych. Najlepszym przykładem tego są przeglądarki internetowe stanowiące niemalże samodzielne platformy uruchomieniowe dla aplikacji. Dzięki czemu programiści tworzący rozwiązania bazujące na technologiach webowych mogą pisać uniwersalne aplikacje działające na każdej platformie, która posiada przeglądarkę internetową.

Obecnie przeglądarka jest czymś więcej, niż prostym programem renderującym pliki HTML. Dzięki zaawansowanym formularzom stylów treści mogą być w dowolny sposób prezentowane oraz animowane. Standardy takie jak WebGL pozwalają na generowanie grafiki 3D bezpośrednio w przeglądarkach. Wszystkie przeglądarki dostarczają także środowiska uruchomieniowego dla języka JavaScript, dzięki któremu można zadbać o interaktywność stron. Warty wzmianki jest także język WebAssembly pozwalający na implementację aplikacji stworzonych z wykorzystaniem języków niskopoziomowych, co w niektórych wypadkach pozwala na skompilowanie klasycznych programów napisanych w językach takich jak C++ do formatu akceptowanego przez przeglądarki. Wszystkie te technologie są opisane przez konsorcjum W3C, co zapewnia ich stabilność oraz wzajemną kompatybilność. \cite{w3cstandards}


%Łączy się to ze zmniejszeniem znaczenia segmentu komputerów osobistych oraz zwiekszenia urządzeń mobilnych.

%Z tych powodów coraz więcej usługodawców stara się wejść na rynek usług internetowych tworząc różnego rodzaju serwisy pozwalające na świadczenie usług, ułatwiające komunikacje, czy też służące jako źródła informacji.

%W wielu wypadkach klasyczne oprogramowanie klienckie jest stopniowo wypierane przez aplikacje i usługi bazujące na rozwiązaniach sieciowych. Jest to często podyktowane takimi aspektami jak możliwość pominięcia uciążliwego procesu instalacji, czy też możliwość dostępu do aplikacji i jej zasobów z dowolnego urządzenia podłączonego do internetu.

Z wyżej wymienionych powodów coraz większa ilość dostawców oprogramowania rezygnuje z tworzenia klasycznego oprogramowania klienckiego na rzecz rozwiązań sieciowych. W związku z tym widać bardzo dynamiczny rozwój internetowych edytorów tekstu, czatów, komunikatorów głosowych, czy też oprogramowania biznesowego powoli wypierającego klasyczne, lokalne rozwiązania.
Jednym z przykładów takiego przejścia jest stopniowy wzrost zysków płynących subskrypcji pakietu Office 365 względem tradycyjnych rozwiązań biurowych dostarczanych przez firmę Microsoft. Warto tutaj zwrócić uwagę, że w roku 2017 zyski z subskrypcji przewyższyły zyski ze sprzedaży.\cite{microsoft-report-2017}

Ten sposób dystrybucji oprogramowania jest często preferowany przez użytkowników indywidualnych. Jest to spowodowane takimi aspektami jak możliwość pominięcia uciążliwego procesu instalacji stanowiącego trudność dla wielu niezbyt zaawansowanych użytkowników, czy też możliwość dostępu do aplikacji i jej zasobów z dowolnego urządzenia podłączonego do internetu.


Dostarczenie oprogramowania w ten sposób wiąże się z obniżeniem kosztów utrzymania po stronie klienta oraz ich podwyższenie po stronie dostawcy. Koszty te związane są głównie z utrzymaniem oraz administrowaniem infrastrukturą sieciową potrzebną do działania takiego systemu. Problem ten jest dotkliwy zwłaszcza w wypadku obsługiwania organizacji potrzebujących własnej przestrzeni, w ramach której będą operować jej użytkownicy.

Z tego powodu niniejszą pracę postanowiłem poświęcić jednemu z rozwiązań tego problemu, a mianowicie wykorzystaniu architektury wielodostępowej (multitenant architecture).
Jest to rozwiązanie preferowane dla modelu biznesowego określanego jako SaaS, gdzie klientami są organizacje, którym dostarcza się oddzielne instancje aplikacji, w ramach których będą one wykonywać jakieś zadania. Dobrym przykładem takiego podejścia jest Slack będący komunikatorem wykorzystywanym wewnątrz organizacji. W ramach Slacka każda przestrzeń robocza przyznawana danej organizacji jest oddzielną jednostką, która za dopłatą może uruchomić dodatkowe funkcje takie jak pokoje rozmów, czy też zwiększony czas przechowywania wiadomości przesyłanych na czatach danej instancji.


Podczas realizacji niniejszej pracy przyjrzałem się podejściom do realizacji wielodostępowości, ograniczeniom i rozwiązaniom ułatwiającym jej wdrożenie. Zbadałem także wydajność oraz skalowalność otrzymanego rozwiązania.


\subsection{Cel pracy}

Celem pracy jest stworzenie platformy zbierającej opinie na temat lektoratów prowadzonych przez jednostki zajmujące się prowadzeniem zajęć językowych na uczelniach. Platforma ta zostanie zrealizowana w formie serwisu internetowego pozwalającego zarejestrowanym użytkownikom na dodawanie oraz przeglądanie opinii znajdujących się w bazie. 

Profil działania tego serwisu ma być zbliżony do działalności już istniejących stron takich jak \textbf{Rate My Professors} służącego do agregowania opinii studentów na temat amerykańskich uczelni. Serwis ten sprzyja jednak głównie ogólnej ocenie różnych uczelni i profesorów, nie pomaga przy wyborze najciekawszych zajęć. Drugim zbliżonym serwisem jest \textbf{Weiti.pw}, które jest serwisem dedykowanym Wydziałowi Elektroniki i Technik Informacyjnych. Jego skoncentrowanie na wybranym wydziale sprawia, że jest on narzędziem chętnie wykorzystywanym przez studentów szukających interesujących przedmiotów w ramach elastycznego toku studiów. Jednak tak wąska specjalizacja w znacznym stopniu ogranicza potencjalną bazę jego użytkowników, którzy ograniczają się do tylko jednego wydziału uczelni. Inaczej ma się sprawa z lektoratami językowymi, które są najczęściej wspólne dla całych uczelni.

Ze względu na charakterystykę projektu ograniczającą maksymalną liczbę użytkowników zostanie zastosowana architektura wielodostępowa pozwalająca na wykorzystanie jednej instancji aplikacji obsługującej serwis do obsługi wielu, niezależnych od siebie stron. Ma to pozwolić na łatwe tworzenie wielu instancji serwisu przy jednoczesnej optymalizacji wykorzystania zasobów.

W omawianym przypadku wielodostępowość oferuje także inne zalety wynikające z separacji danych towarzyszących tej architekturze. Dzięki podziałowi na organizacje możliwe jest znaczne uproszczenie interfejsu, algorytmów szukania oraz samej procedury dodawania nowych zajęć. W ten sposób eliminujemy potrzebę filtrowania wyników po szkołach, a także ograniczamy nadmiar niepotrzebnych informacji prezentowanych użytkownikowi. Ponadto możliwe jest przydzielenie administratorów do poszczególnych części portalu, co ułatwia zarządzanie bazami przedmiotów i opinii.

%dlaczego wybrałem takie podejście?
%ograniczanie fałszywych kont, uproszczenie serwisu dla użytkownika, uuproszczenie formularzy do przedmiotu


% może napisać coś także o łatwości konwersji zwykłych aplikacji na wielodostępowe
% żródło https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/5609735
Kolejnym wartym zbadania aspektem jest łatwość implementacji wielodostępowości dla już gotowych rozwiązań. Warto tutaj określić jaka architektura już istniejących systemów sprzyja takiej modyfikacji. Zamierzam też porównać moje doświadczenia a tego procesu z doświadczeniami innych zespołów pracujących nad tym zagadnieniem. \cite{enabling-multi-tenancy-report}
%KONIEC Sprawdzić, czy gdzieś o tym napisałem w podsumowaniu, może warto by było też dodać więcej źródeł


\subsection{Organizacja pracy}

Niniejsza praca jest podzielona na 7 rozdziałów odzwierciedlających kolejne etapy procesu powstawania danego rozwiązania.


Są one podzielone w następujący sposób:

\begin{enumerate}
    \item Rozdział 2 - prezentuje początkowe etapy procesu wytwarzania rozwiązania. Zawiera on analizę wymagań stawianych przed projektowanym systemem.
    \item Rozdział 3 - prezentuje analizę architektury oraz przegląd możliwych sposobów implementacji wielodostępowości.
    \item Rozdział 4 - opisuje przebieg rozumowania przeprowadzonego w celu wybrania technologii wykorzystanych do realizacji zadania. Będzie on zawierał przeglądy rozwiązań oraz opisy wybranych technologii
    \item Rozdział 5 - opisuje sposób realizacji systemu, zawiera on ogólny opis architektury, sposób działania oraz budowę bazy danych wykorzystywanej w projekcie.
    \item Rozdział 6 - opisuje sposób testowania gotowej aplikacji oraz podsumowanie wyników wydajnościowych.
    \item Rozdział 7 - podsumowanie pracy. Zawiera wnioski oraz przemyślenia dotyczące osiągniętych efektów, a także możliwe perspektywy rozwoju projektu.
\end{enumerate}


